---
aid: 9025
zid: 636212
title: "临高的天文观测与天气预报水平如何？这可是抢夺话语权的杀手锏"
author: 波尔布特
date: 2016-03-05 12:09:52+07:00
lastmod: 2016-03-17 12:05:00+07:00
---

波尔布特 于 2016-3-5 12:09:52 发表了：

历史上所有的主流“话语权”，或者说是主流意识形态、主流宗教，都有“通天”的技术，也就是有一定的天文知识与天气预报能力，懂得根据气候制定各类生产、生活制度，并举办各类与“通天”有关的文化宗教活动。

以中国古代为例，“国家大事”=祭祀+战争，其中“祭祀”或多或少与“通天”有关，一般都是祈求天上的神仙或祖先的“在天之灵”保佑，提的最多的要求是“求雨”，在中国一般由儒释道三家包办（这三家也是中国掌握“话语权”的主流）。诸葛亮能那么出名，跟他“借东风”（实际上是他懂天气预报）的事迹有很大关系。

天文知识方面，每次改朝换代，儒家文人在描述开国皇帝出身时，总是有“天有异象”之类的描述。以佛教、道教及其变种为信仰的造反者也会在正式起兵前发布类似言论。有时儒家替篡位者搞“禅让仪式”前，还会有“昨夜我夜观天相……”之类的流程。

当年天主教会为何气急败坏的要烧烤“日心说”的发表者，因为这类学说对宣扬“地心说”的天主教会的威望打击极大，不加打压的话会损害天主教会的话语权。

在临高位面，多数的工业品与工业技术对儒家为代表的中国传统文化阶层打击不大，难以直接夺取话语权。因为粮食安全的需求与传统农业社会的经济基础，以及中国自古就不缺乏“能工巧匠”与木头机器人之类“奇技淫巧”记载与传说，不管是儒家还是普通中国人，对多数工业品都不太感冒，总体上对“奇技淫巧”采取的是一边觉得稀奇一边又有“并非高不可攀”、“并不高尚”的想法。实际上即使是现代中国人也有很多是这么想的，因此催生了很多穿越技术小白文与“山寨没什么了不起”的幼稚想法。

但天气预报与天文知识不同，即使是儒家都承认这类技术的“高尚”，能“通天”的人群在土著眼中可是“半仙”级别的。如果元老院能像诸葛亮那样在天气预报方面露一手，大力宣传“日心说”之类天文知识，对打击儒家士绅威望、建立元老院权威的帮助是极大的，伏波军也能跟着沾光成为名副其实的“天兵”。

大明士绅可以鼓动泥腿子反抗外乡人、蛮夷、贼寇……但他们无法鼓动平民对抗“天兵”，除非他们的“通天”本领更高，并以此证明“我们才是真正的天兵……”。

面对“通天”的技术，即使是最保守的儒生或传教士都无法无视，多数人只有崇拜与仇视两种选择，无论他们选择学习还是抹黑打压，都只能扩大元老院的社会影响力（只有漠视与“转移视线”才能压缩影响力）。

实际上，当年耶稣会能拉拢到徐光启等大明士绅入教，起关键作用是他们给徐光启等人提供的天文、数学、农业等方面的技术，而不是《圣经》本身。

而一旦大明土著选择相信元老院是“通天”者，面对“通天者”的指示，他们也会顺从许多，可以极大的节省军费、提高行政执行力。古今中外，不乏因为宗教信仰而放弃家产与地位的贵族与皇帝，连中国都有四次当和尚的梁武帝。皇帝位置都能放弃，那土地家产等等都是浮云，不管是让土著精英改行从事工商业还是移民海外，都能顺利许多。

---

鹰从天降 于 2016-3-7 10:31:12 发表了：

天文中的日食月食没问题吧，用电脑一算甚至一查历史就行

有气象雷达，可以短期预报台风，但没有气象卫星和各地气象观测站及实时数据，想精准都不行。在临高可能天气预报也是个不准的代名词，毕竟现代很多人理解预报就是预言

---

瓦而基里 于 2016-3-7 11:06:15 发表了：

500 废还是把高射炮点出来打碘化银和干冰人工降雨最能装逼

---

琼府县办刘主任 于 2016-3-7 11:10:06 发表了：

天气预报大概有三个数据来源

1 是历史同期预测，过去 XX 年的今月今日有 XX%是晴天，所以今天 XX%可能性也是晴天

2 是环比预测，前天是 XX 天气，昨天是 XX 天气，历史上这样情况下的“今天”有 XX%是晴天，所以今天 XX%可能也是晴天

3 是各种气象参数导入模型后进行推演，这个要求强大的计算能力

综合了这三个数据源后再进行分析得出的才是气象预报结果

========

其实我的意思就是临高位面的气象资料积累不足，气象监测和推演运算能力更不足，所以还是老老实实先开遍气象站再说

---

Brain1127 于 2016-3-7 14:58:49 发表了：

> 瓦而基里 发表于 2016-3-7 11:06
>
> 500 废还是把高射炮点出来打碘化银和干冰人工降雨最能装逼

火箭吧。。

不是火箭很早就试射过。。第二次反围剿还参战了，火烧澄迈

高射炮的话，需要的科技树有点太高

---

goblinkun 于 2016-3-14 14:31:26 发表了：

> Brain1127 发表于 2016-3-7 14:58
>
> 火箭吧。。
>
> 不是火箭很早就试射过。。第二次反围剿还参战了，火烧澄迈

一支穿云箭，雷公电母来相见么……

---

liutom2 于 2016-3-14 15:43:03 发表了：

用天气争夺话语权。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

---

knifers 于 2016-3-14 20:20:20 发表了：

> liutom2 发表于 2016-3-14 15:43
>
> 用天气争夺话语权。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。。

记得百年孤独里面，当地人描述美国人的神奇说的是，他们能让天上下雨，能让地上河流改道。。

---

liutom2 于 2016-3-14 20:55:38 发表了：

> knifers 发表于 2016-3-14 20:20
>
> 记得百年孤独里面，当地人描述美国人的神奇说的是，他们能让天上下雨，能让地上河流改道。。
>
> ...

最管用的是让人见上帝吧？

---

波尔布特 于 2016-3-14 21:49:45 发表了：

> liutom2 发表于 2016-3-14 20:55
>
> 最管用的是让人见上帝吧？

满清让无数汉人见了上帝，但也没能让汉人改信萨满教，反而自己要靠儒家维持统治。

感觉你还是不能理解何为“话语权”，如果枪杆子能解决一切，那当初执委会何苦插手宗教，宗教口能直接交给军方管理吗？

或者如果有一个对电力一窍不通的人用枪指着你，你就愿意打心底里承认对方是“电力专家”、然后在电力建设方面愿意唯对方是从？

---

knifers 于 2016-3-14 23:05:51 发表了：

> liutom2 发表于 2016-3-14 20:55
>
> 最管用的是让人见上帝吧？

最管用的是让人见上帝然后还能回来宣传。。

然而这里没人没这本事。。所以还是来点实际点的，控制天气和地形好了。。

---

liutom2 于 2016-3-15 08:47:56 发表了：

> knifers 发表于 2016-3-14 23:05
>
> 最管用的是让人见上帝然后还能回来宣传。。
>
> 然而这里没人没这本事。。所以还是来点实际点的，控制天气和 ...

问题是到现在也控制不了呀

---

knifers 于 2016-3-15 10:59:20 发表了：

> liutom2 发表于 2016-3-15 08:47
>
> 问题是到现在也控制不了呀

人工降雨消雹除霜这类的简单活计还是能做的。。再加上点气象预警就够了

---

liutom2 于 2016-3-15 17:11:39 发表了：

> knifers 发表于 2016-3-15 10:59
>
> 人工降雨消雹除霜这类的简单活计还是能做的。。再加上点气象预警就够了 ...

运气不好赶上个地震不就全完了？

搞这个东西不是纯粹给自己找不自在吗？

---

goblinkun 于 2016-3-16 16:30:21 发表了：

其实用电台+观测站作一两天的预报也不错了吧？

---

Scat 于 2016-3-16 17:49:23 发表了：

碘化银做不了吧，如果能做可以用火箭。

天气预报拿教科书现学就好了，气象台站是最重要的，起码可以对台风之类预警，不过最容易来台风的方向是空白，西北方向寒潮预警也是空白，小冰期寒潮还是很厉害的。

---

波尔布特 于 2016-3-16 20:39:46 发表了：

> Scat 发表于 2016-3-16 17:49
>
> 碘化银做不了吧，如果能做可以用火箭。
>
> 天气预报拿教科书现学就好了，气象台站是最重要的，起码可以对台风 ...

我记得临高正文里东沙已经建好了气象台。

---

Scat 于 2016-3-16 20:41:58 发表了：

> 波尔布特 发表于 2016-3-16 20:39
>
> 我记得临高正文里东沙已经建好了气象台。

补给和通讯都相当不可靠，当然填人命也没什么

---

波尔布特 于 2016-3-16 20:59:48 发表了：

> liutom2 发表于 2016-3-15 17:11
>
> 运气不好赶上个地震不就全完了？
>
> 搞这个东西不是纯粹给自己找不自在吗？
>
> ...

气候问题关地震什么事？

而且搞工农业建设，天气预报与气象资料是必须的，中国在秦汉时期发布的《24 节气》就是一种非常粗糙的“天气预报”。如果有可能，干预天气也是必须的，古代的“求雨”虽然是骗局，但那些泥腿子看到那些“老爷”或“半仙”这样做后，可是增加了不少好感……

封建农业社会甚至奴隶农业社会的政府都在干的工作，工业社会反而放弃了，太不像话了吧？

另外我记得临高正文里有气象台，有天气预报的内容，只不过相关的宣传工作没跟上。

---

波尔布特 于 2016-3-16 21:02:41 发表了：

> Scat 发表于 2016-3-16 20:41
>
> 补给和通讯都相当不可靠，当然填人命也没什么

东沙不是有鸟粪石矿在开采嘛，还有兰度的沉船与海军基地，补给和通讯跟不上，出问题的可就不止是气象台了。

---

liutom2 于 2016-3-16 21:59:03 发表了：

> 波尔布特 发表于 2016-3-16 20:59
>
> 气候问题关地震什么事？
>
> 而且搞工农业建设，天气预报与气象资料是必须的，中国在秦汉时期发布的《24 节气 ...

这话说的，天象里面就包括地震的，而且地震还被认为是很重要的征兆呢。

至于 24 节气可以解释为天气预报。。。。。。。

天气预报是天气预报，用天气预报抢夺话语权就是另一码事了。

---

Scat 于 2016-3-16 22:29:30 发表了：

> 波尔布特 发表于 2016-3-16 21:02
>
> 东沙不是有鸟粪石矿在开采嘛，还有兰度的沉船与海军基地，补给和通讯跟不上，出问题的可就不止是气象台了 ...

印象里是台风季要撤回来，就算不回来，补给新鲜食物也相当不易

---

波尔布特 于 2016-3-17 07:45:23 发表了：

> liutom2 发表于 2016-3-16 21:59
>
> 这话说的，天象里面就包括地震的，而且地震还被认为是很重要的征兆呢。
>
> 至于 24 节气可以解释为天气预报。 ...

准确预报地震就不用考虑了，这个直到现在都没办法，全世界只有中国有过一次成功案例，但土著在这方面技术更差劲。张衡的地动仪不是用来预报地震的，而是推测已经发生地震的大致方位，这方面临高的无线电通讯能完爆之。

用天文观测、“天气预报”抢夺话语权可不是啥新鲜事，这方面包括儒家、道家在内中国古代知识阶层早就玩烂了，对“靠天吃饭”中国古代农民也特别有效，已经成了造反、禅让等改朝换代活动的标准流程了。

实际上直到 21 世纪，台湾的蓝营也曾用这套来解释当年为何丢了大陆，国际上某些邪教组织依然在用这一套刷声望。

临高就算技术上不行，光靠历史记载资料就足够当“先知”了……

---

liutom2 于 2016-3-17 08:11:28 发表了：

> 波尔布特 发表于 2016-3-17 07:45
>
> 准确预报地震就不用考虑了，这个直到现在都没办法，全世界只有中国有过一次成功案例，但土著在这方面技术 ...

承认这种手段的正确性无疑是挖坑埋自己。

现代借助气象卫星和大量地面站才能做到超过 50%的正确预报率，在狒狒们那个条件正确率绝 B 低于 50%，还不如不报。

---

波尔布特 于 2016-3-17 12:00:16 发表了：

> liutom2 发表于 2016-3-17 08:11
>
> 承认这种手段的正确性无疑是挖坑埋自己。
>
> 现代借助气象卫星和大量地面站才能做到超过 50%的正确预报率，在 ...

不是要 500 废承认这种手段的正确性，而是靠天吃饭的中国农民需要这方面的权威。这方面的权威你不去当，等于是把民心拱手让给其他组织。

就好像黄巾教、绿教能崛起，并不是因为这几个组织鼓吹“医生治国”，或者他们能 100%治好所有人，而是广大群众有医疗服务的需求，只要他们能比其他组织提供的医疗服务成功率高一点或者性价比高一点，民心就自然而然的倒过去了。OO 功的崛起，就跟 tg 医改、有限放弃基层群众医疗保健市场有很大关系。

短期正确率低于 50%又如何？儒家和道家在短期预报方面能比 500 废强？他们搞的“求雨”可以说失败率超过 90%，也没听说因此被“坑”了，更没有停止“求雨”活动。

这是个比烂的世界，你可别说 500 废在气象学方面连你鄙视的儒生都不如。怕人家说你短期预报不准，干脆挑明了说短期预报准确率是 30%好了，难不成儒家有本事把准确率提高到 40%然后把民心再夺回去？

别看现实生活中总有人抱怨 tg 的天气预报不准，每次新的天气预报发布后，他们还不是照样在用，因为他们找不到其他更具权威性的天气预报来源。还有各类“金融专家”，在市场上经常被“打脸”，但人家依然是把持话语权的“专家”，说的话依然能或多或少的影响投机者与股民的买卖活动。

即使不考虑政治宣传和争取民心的需求，为了指导工农业生产，天气预报方面的技术也是必须发展的，天气预报也是必须公开发布的，难道你打算把天气预报做成《密件》偷偷发给各生产部门？

而且在政治宣传与争取民心方面，短期预报也不是必须的，完全可以根据历史资料编一套《未来 300 年气候发展趋势与重大自然灾害预言书》，准确率接近 100%，绝对的“危言耸听”，效果杠杠的。

---

波尔布特 于 2016-3-17 12:05:47 发表了：

> liutom2 发表于 2016-3-17 08:11
>
> 承认这种手段的正确性无疑是挖坑埋自己。
>
> 现代借助气象卫星和大量地面站才能做到超过 50%的正确预报率，在 ...

比如说先“预报”一下持续十年的“崇祯大旱”，等到大旱开始后，会有越来越多的土著觉得元老院是“诸葛再世”……

---
